Schopnost efektivně uchovat data o~struktuře trojrozměrného prostoru bezprostředního okolí je klíčová pro mnoho úloh z~oblasti robotiky a to zejména kvůli nutnosti orientace robota v~prostoru. Své uplatnění také najde v~oblastech virtuální, nebo spíše rozšířené reality, kde často vznikají hybridní modely, které spojují 2D záznam z~kamery s~trojrozměrnými daty. Stále častěji se také lze setkat s~případy, kde jsou podobná data využita v~oblastech s~fotorealistickými požadavky, jakými je například generování 3D modelů, \gls{CGI}, atp. V~této oblasti se však stále často preferují datově méně efektivní metody (např. sekvence panoramatických snímků), které dosahují vyšší obrazové kvality.

Nejlevnějším a zároveň nejrozšířenějším typem senzoru schopného získat informace o~okolním prostoru je \textit{CCD/CMOS} senzor. Tento senzor je schopný zaznamenat viditelné spektrum světla a dnes se nachází téměř v~každém fotoaparátu či kameře. Schopnost získat trojrozměrná data z~tohoto typu senzoru by proto bylo velmi výhodné. Senzor však díky perspektivní projekci poskytuje o~dimenzi chudší informace, což tuto snahu komplikuje.

V~následujících kapitolách shrnu různé přístupy, kterými se dnes zadaný problém řeší, a v~jakých situacích je vhodné konkrétní přístup použít. Dále popíši jakou roli v~této problematice hrají metody typické pro oblast umělé inteligence a vytěžování znalostí z~dat. Samostatná kapitola bude také věnovaná popisu vstupních dat a požadavkům na ně kladené. Na základě získaných poznatků vyberu vhodnou existující metodu. U~této vybrané metody budu diskutovat možnosti použití metod z~oblasti umělé inteligence. Tyto metody implementuji a vyhodnotím jejich přínos.

\section{Cíl práce}
Přestože práce primárně cílí na zpracování 2D snímků pro použití ve virtuální a rozšířené realitě, uplatnění může najít v~mnoha jiných oblastech, kde se vyžaduje zjištění polohy v~prostoru, popř. vytvoření mapy okolí na základě prostého videozáznamu. Cílem této práce tedy je najít a implementovat vhodnou metodu, která splní požadované vlastnosti vstupních a výstupních dat, a dále zjistit či vyvrátit možnosti vylepšení vybrané metody technikami umělé inteligence. 

Existuje mnoho implementovaných řešení, je však často obtížné na tato řešení plynule navázat. Z~tohoto důvodu jsem si stanovil i některé sekundární cíle, jakými jsou např. snadná rozšířitelnost a čitelnost výsledného kódu stejně jako alespoň částečná přenositelnost mezi různými platformami.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%Navrhněte metodu automatického generování modelů pro virtuální realitu. Navrženou metodu testujte na konkrétním modelu, výsledky ověřte a vyhodnoťte. V~návrhu zvažte použití techniky umělé inteligence. V~závěrečné práci realizujte:
%
%1. Proveďte rešerši tématu.
%
%2. Vyberte vhodnou metodiku.
%
%3. Vstupní data omezte na sekvenci fotografií nebo videozáznam z~kamery s~jednou čočkou.
%
%4. Navrhněte a realizujte metodu získání 3D modelu ze vstupních dat.
%
%5. Převeďte model do formátu vhodného pro virtuální realitu.
%
%6. Zobrazte model ve virtuální realitě.
%
%7. Ověřte a vyhodnoťte kvalitu a parametry modelu včetně veřejné použitelnosti metody.
%
%8. Připravte podmínky pro veřejné použití.
